**保良局董玉娣中學**（）是一所位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[屯門](../Page/屯門.md "wikilink")[湖景邨的知名資助男女子](../Page/湖景邨.md "wikilink")[英文中學](../Page/英文中學.md "wikilink")，也是[保良局轄下第](../Page/保良局.md "wikilink")8所政府資助英文中學\[1\]。該校由香港「三陽號」創辦人李興貴及其伉儷董玉娣之千金李景芬創立，李捐出135萬元開辦，其後又注資28萬元作為增添設備費用，並命名為保良局董玉娣中學，以延續董玉娣熱心教育的遺志。學校於1987年9月1日正式開辦，由[港督](../Page/香港總督.md "wikilink")[衛奕信夫人在](../Page/衛奕信.md "wikilink")1988年1月15日主持揭幕儀式\[2\]。該校新翼——[顏寶鈴大樓於](../Page/顏顏寶鈴.md "wikilink")2011年9月啟用，同年12月19日舉行開幕典禮\[3\]，新翼捐款鳴謝禮則於2012年2月18日舉行。

該校課外活動以排球，游泳，魔術，美術，現代、中國舞蹈，跳繩及問答比賽較為出色。\[4\]

## 活動

此校共設有十七個學會，學生組織（如港偕及學生會），除了為學生提供課外活動，亦訓練學生的領導才能。

### 學生組織

#### 港偕

有關組織由該校學生成立，主要負責讓學生體驗市場營商環境及要求學生自組公司。組織主席為陳穎瑜。\[5\]

### 學會

#### 大哥哥大姐姐

大哥哥大姐姐（Big Brothers and Sisters
Scheme），簡稱「大哥姐」（BBS），負責幫助中一同學適應中一新生活，而每年的「慈善嘉年華」，大哥姐都會幫忙籌辦小食亭和貧富宴。
BBS共有2位高級學長（BBS Senior Leaders）、4位學長（BBS Leaders）和約25位學長（BBS），Senior
Leaders 及Leaders均由中五同學擔任，並由BBS負責老師挑選合適同學擔任，而BBS則由中三及中四同學擔任。

中一同學若加入該計劃會被稱為「青衝一族」，每星期有兩次活動。

#### 中文學會

近年該學會積極創新，舉辦各類活動，包括：

  - 成語接龍
  - 文化擂台
  - 拼字比賽
  - 二人對話比賽
  - 鬼故比賽（2046）
  - 解讀古文字比賽
  - 造字比賽

近年該學會亦創立刊物《應有此報》及《另眼相「刊」》，推廣中華文化及語文知識。

#### 英文學會

該學會負責每年十次的英語日活動，如出外考察及English Speaking Day（每隔兩星期一次，對像為全校學生）。

#### 數學學會

每年均會舉辦速算比賽等活動。

2009年還首次舉行了鬥快扭扭計骰的比賽，名為「扭犀難」。

#### 科學學會

該學會每年均舉辦不同活動，如肥皂工作坊、葉脈書籤工作坊、科學百萬富翁(兩年一度)、水火箭比賽(與擲雞蛋比賽隔年進行)、擲雞蛋比賽(與水火箭比賽隔年進行)、試後活動的參觀活動等，其中[水火箭比賽歷史猶久](../Page/水火箭.md "wikilink")，深受學生歡迎。惟繼2013-2014年度舉行水火箭比賽及2014-2015年度舉行擲雞蛋比賽後，該學會於2015-2016年度並無意舉行該比賽。該學會的現任顧問老師為冼慧玲老師。

#### 機械人隊

機械人學會於2007-2008年度成立，透過舉辦不同活動，加深同學對機械人、以至電腦和科技上的認識，更會讓部分同學參加校際比賽，從中學習。大部分活動均開放給全校學生，亦有少數活動只限會員參與。現時學會會址為設計與科技室。機械人學會曾得校內07/08年度學生會問卷調查「我最喜愛的學會」的第2名。

每年機械人學會均舉辦各項工作坊，讓同學認識及親手製作各類機械人。學會曾兩次參與校內「慈善嘉年華」，以機械裝置製作遊戲攤位，包括08年「MasterMine
雷射射雷／Aid We
Team」及10年「機動戰士籌款計劃」。另曾於07/08年度舉辦「機械人展覽」及中一級「班際機械人盃大賽」。近年積極參與香港區[機械人世界盃](../Page/機械人世界盃.md "wikilink")（RoboCup）、香港區[國際奧林匹克機械人大賽](../Page/國際奧林匹克機械人大賽.md "wikilink")（WRO）
及其他比賽，獲得了不少獎項，例如在CTEA2016再探月球任務之中獲得冠軍，WRO2017機械人挑戰賽當中獲得了相撲橫綱的金樂高獎和極速循線的金樂高獎及最佳表現獎。

學會現時主要使用[樂高Mindstorms
NXT](../Page/樂高Mindstorms_NXT.md "wikilink")、[樂高Mindstorms
EV3](../Page/樂高Mindstorms_EV3.md "wikilink")，亦有其他套件例如：、[VEX](../Page/:en:Vex_Robotics_Design_System.md "wikilink")、[樂高Mindstorms
RCX等](../Page/樂高Mindstorms_RCX.md "wikilink")。

由18-19年度開始機械人學會正式改名，成為機械人隊。

#### 舞蹈隊

舞蹈隊多年來均參與多項大型比賽，戰績彪炳，其中更奪得第四十六、四十七屆及五十三屆學校舞蹈節中國舞組全港總冠軍、第五十三及五十四屆學校舞蹈節現代舞組全港總冠軍及多項大獎。現代舞蹈隊更於《紫荊盃舞蹈大賽2018》獲得全埸大獎、《紫荊盃國際舞蹈大賽》群舞賽金獎及本地賽公開組表演賽群舞金獎。現代舞及中國舞蹈隊共五十位同學獲旅遊發展局的邀請，在二零一七年一月二十八日出席在尖沙咀舉行的「2017
新春國際匯演之夜」演出。 舞蹈隊的負責老師為何秀芝老師和林雪玲老師。

#### 問答隊

問答隊每年都參與多項大型問答比賽，例如在2015年勇奪「全港國情知識大賽」中學組團體賽冠軍以及多次打入「認識祖國·認識香港」問答比賽四強，其中以「香港杯外交知識競賽」戰績彪炳，董中問答隊在2014年的第八屆香港杯外交知識競賽中首度獲得金獎，並於第九屆、第十屆成功蟬聯，實現三連冠，獲傳媒廣泛報導。獲獎成員更因獲獎而獲邀前往北京外交部與外交部發言人[华春瑩女士](../Page/华春瑩.md "wikilink")、港澳台司副司長侯悅女士、新聞發佈署署長周莉女士以及國際經濟司吉韜參贊等交流。其負責老師為任教中史科的陳啟成副校長及陳雅施老師。

陳雅施老師和舞蹈隊的負責老師何秀芝老師更於獲得保良局教育服務貢獻獎金章。

#### 天文學會

該學會在全年不定期舉行觀星活動，平均每年兩至三次。

## 歷任校長

  - [張灼祥](../Page/張灼祥.md "wikilink")（1987年9月-1989年1月，其後轉往[賽馬會體藝中學](../Page/賽馬會體藝中學.md "wikilink")）
  - 陳紹鉅（1989年2月-1991年8月）
  - 邱何藹瓊（1991年9月-1996年8月）
  - 張家邦（1996年9月-）

## 著名校友

  - [張鎮宇](../Page/張鎮宇.md "wikilink")，[財經事務及庫務局首席助理秘書長](../Page/財經事務及庫務局.md "wikilink")（庫務）（投資）
  - [陳俊傑](../Page/陳俊傑.md "wikilink")，[凝動香港體育基金董事會執行成員](../Page/凝動香港體育基金.md "wikilink")
  - [柳俊江](../Page/柳俊江.md "wikilink")，前[無綫新聞專題記者](../Page/無綫新聞.md "wikilink")、主播
  - [姚文龍博士](../Page/姚文龍.md "wikilink")，現任[香港](../Page/香港.md "wikilink")[理工大學電腦科學系助理教授](../Page/理工大學.md "wikilink")\[6\]。
  - [譚俊傑](../Page/譚俊傑.md "wikilink")（大律師, 大律師公會執委）\[7\] \[8\]
  - [李德倫](../Page/李德倫_\(醫生\).md "wikilink")（眼科醫生）\[9\]
  - [李安琪](../Page/李安琪.md "wikilink")（[有線電視新聞記者](../Page/有線電視.md "wikilink")）\[10\]
  - [鄭金鈴](../Page/鄭金鈴.md "wikilink")，賣Cap帽的女孩，著名Youtuber
  - [葉碩麟](../Page/葉碩麟.md "wikilink")，現任上市公司[超凡網絡主席兼行政總裁](../Page/超凡網絡.md "wikilink")
  - [吳國麟](../Page/吳國麟_\(主持\).md "wikilink")：香港男藝人、[ViuTV電視節目](../Page/ViuTV.md "wikilink")《[衝三小](../Page/衝三小.md "wikilink")》主持

## 著名事件

### 女生發表驚人言論

2008年5月12日[四川大地震發生後](../Page/汶川大地震.md "wikilink")，保良局董玉娣中學一女生於網誌發表驚人言論，指四川地震與她無關，並認為捐錢賑災無用，更指熊貓比人命更重要，該女生的言論惹來網民非議，董玉娣中學因其網上發表不負責任的言論予以處分。然而，該女生雖然口不擇言，但少不更事，實情有可原，有網友批評校方的處理方法並不合理，[高登討論區更有會員發起](../Page/高登討論區.md "wikilink")「為董玉娣女生平反」的簽名運動。\[11\]

### 賣帽少女

根據《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》於2009年4月的報道\[12\]，董玉娣中學女生[鄭金鈴從](../Page/鄭金鈴.md "wikilink")[電玩遊戲](../Page/電玩遊戲.md "wikilink")《[马里奥](../Page/马里奥.md "wikilink")》取得靈感，設計了一頂紅色CAP帽；之後鄭主動去信任天堂申請使用版權，又到香港[知識產權署申請外觀設計專利](../Page/知識產權署.md "wikilink")。惟在未有收到任天堂回覆的情況下，委託工廠生產帽子再於旺角街頭擺賣。事件曝光後，鄭接受[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")、[商業電台等不同媒體追訪](../Page/商業電台.md "wikilink")，由此其「賣帽養家」特殊個人背景更廣為人知。也有網民關注鄭的設計有剽竊任天堂的設計之嫌；董玉娣中學老師則被指只著眼其「賣帽養家」。同年7月，鄭收到任天堂發出侵權通知，並要求她停止售賣帽子。

### 中七學生女廁偷拍

2010年9月17日，《[蘋果日報](../Page/蘋果日報_\(香港\).md "wikilink")》報道保良局董玉娣中學一名中七男生於2010年1月25日，尾隨一名女生入廁所，以手機偷拍她如廁，事敗棄手機逃走。惟女廁外閉路電視拍下犯案經過，被判感化一年，其間須接受心理輔導。\[13\]

### 候選學生會內閣短片網上瘋傳

2017至2018年度學生會候選內閣「Pixel」學生會就以兩分半鐘的Rap短片強勢宣傳，並上載至Facebook專頁。
由於歌詞不但押韻順口，而畫面亦配合歌詞舖排，因此Facebook原片不足十天已獲得73.3萬觀看率，引來過3萬人讚好及過4千分享次數，官方的YouTube影片觀看人數亦過10萬人。更有網民大讚將中學生選舉宣傳推至最「高質」。\[14\]

## 鄰近建築

  - [湖景邨](../Page/湖景邨.md "wikilink")
  - [兆山苑](../Page/兆山苑.md "wikilink")
  - [香海正覺蓮社佛教梁植偉中學](../Page/香海正覺蓮社佛教梁植偉中學.md "wikilink")
  - [保良局梁周順琴小學](../Page/保良局梁周順琴小學.md "wikilink")

## 聯繫小學

  - [保良局梁周順琴小學](../Page/保良局梁周順琴小學.md "wikilink")
  - [保良局莊啟程第二小學](../Page/保良局莊啟程第二小學.md "wikilink")
  - [保良局西區婦女福利會馮李佩瑤小學](../Page/保良局西區婦女福利會馮李佩瑤小學.md "wikilink")
  - [保良局方王錦全小學](../Page/保良局方王錦全小學.md "wikilink")
  - [保良局志豪小學](../Page/保良局志豪小學.md "wikilink")

## 學業成績

此校的DSE成績優異，每年入大學比率均高於全港水平。

## 香港傑出學生選舉

直至2018年（第33屆），在[香港傑出學生選舉共出產](../Page/香港傑出學生選舉.md "wikilink")1名傑出學生。

## 參考

## 外部連結

  - [保良局董玉娣中學網站](http://www.plktytc.edu.hk/)

  -
[Category:蝴蝶灣](../Category/蝴蝶灣.md "wikilink")
[Category:屯門區中學](../Category/屯門區中學.md "wikilink")
[Category:香港英文授課中學](../Category/香港英文授課中學.md "wikilink")

1.  [保良局新聞稿](http://www.poleungkuk.org.hk/images/stories/PDF/20111219_tang%20yuk%20tien%20college%20ngan%20po%20ling%20building%20opening.pdf)
    2011-12-19

2.
3.
4.

5.  [港偕](https://m.facebook.com/%E6%B8%AF%E5%81%95-kong_haai4-313902598980533/?notif_t=fbpage_fan_invite&notif_id=1476629140636155&ref=m_notif)，facebook
    專頁

6.  [保良局董玉娣中學
    交流第37期](http://www.plktytc.edu.hk/doc/interflow/interflow37.pdf)


7.  [明報通識網學校資料](http://life.mingpao.com/cfm/school11.cfm?sid=20915)

8.  <https://hk.news.appledaily.com/local/realtime/article/20190103/59098649>

9.
10.
11.

12. [《明報通識網
    L.I.F.E.》](https://life.mingpao.com/cfm/dailynews3b.cfm?File=20090415/nalgg/ggc1.txt)

13. [《蘋果日報》案件速遞：名校生女廁偷拍判感化，2010年9月17日](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20100917/14459573)

14. [屯門董玉娣中學學生會內閣Rap住宣傳　網民：想過鄰校投票](https://www.hk01.com/sns/article/115850?utm_content=bufferf8dda&utm_medium=Social&utm_source=facebook+hk01&utm_campaign=buffer)，香港01熱話